數學系你問我答

有咩即管問, 關於數學系的, 我知道的會盡答
(收分免問, 我都唔知)

Prove 1+1=2.

definition.

邊間U

下真架

樓主好似幾撚勁 啱啱起完底

definition😂
peano axiom, Von Neumann construction google自己睇啦
提示：prove successor function同+1係一樣嘅

有冇學點買馬

你要define左2同"+1"呢個動作係乜先有得講咩叫1+1=2
如果你define 2係1的successor咪就係by definition, done

可唔可以教返limit d規則個formal proof(epsilon delta)

有冇贏馬formula

你個系好難入

仲有幾多頭髮剩？

想問1+1=2其實係咪好深
啱啱睇咗peano axiom未睇 von neumann

你prof定學生

bio人想學數for future use
有咩數學嘅branch推介(comp野例外)
stat肯定有用但係要學到咩level

書都幫你搵埋

"Analysis I" by Tao

Chapter 2開始睇

唔會好深

學algebra有冇咩特別技巧
成日睇完proof,明曬 但一考試個腦就塞晒車咁

我都係algebra盲黎

想問其實你知唔知膠智的kai龍系邊個？
呢個人數學好似好勁，我地以後一於上膠智的kai龍堂

系香港某所亞洲第一大學數學系的“教授”，雖然未tenure到。
專教analysis type course 嫁，geometric flows 系膠智的kai龍的research interest

推

你鍾意玩數字定符號多啲？

advanced pure math基本上都係符號
數字出現率無想像中咁多

點解statistics會自己獨立，唔計入數學系

你搞事

Real analysis 好難

A 左

我炒左

有冇甩頭髮

數學而家主流的係咩方向

有無啲入門嘅 stat 書可以介紹？唔該！

英文仲多過數字

2033好難 點算好？

iq 幾高

試吓用數學紙上談兵 prove 吓喺個世界有冇上帝

想搵工就讀stat

determinant for nxn matrix係點諗出?
邊本書係第一本書講determiant for nxn matrix?
如果叫你由0開始contruct determintant 點做?

數學系有咩出路？

數學，再入financial+學下程式真係冇得輸

Algebraist: 用Permutations define

Just choose a topic you’re interested in, otherwise it’s very hard to make it to the end.

Don’t do a PhD for a job, it won’t give you one.

Alternating tensor

alternating form change basis 嘅constant factor
natural transformation from GL_n( - ) to ( - )^*

其實determinant係求緊體積同orientation姐

3D之後係咪想像唔到小妹想g典樣想像36D

都唔少既
係d subscript superscript到

呢個應該係其中一個理解？
最初定義determinant應該係想用佢黎判斷 linear equations有無solutions/unique solution
所以真係完全唔明個def係點諗出黎

好鍾意佢style
Linear algebra黎講你覺得tao啲notes定LA done right好

請証明依個世界係無「線」

數學post又見到巴

我d subscript係 i j k m n l alpha beta gamma 黎

識唔識tensor calculus?

done wrong好D

解釋哥德爾定理

我諗緊如果由volume出發應該會見到係alternative multilinear function黎, 然後用linear algebra發現個dimension係1, 所以uniquely determined up to a scalar multiple?

我無研究過logic, 幫唔到你

認真?
同埋點睇嚴民d notes

done right個問題係佢太theoretical, 將determinant壓到最後先講, 然後搞eigenvalue果陣無determinant (for finite dimensional spaces) 會勁awkward

continuous 同 uniformly continuous 既分別

uniform continuity 個delta唔depends on a certain fixed point

wiki幅圖好靚

作文嚟，完全冇符號都得😂

鳴

理論上可以全英

咩文字都得，邏輯嚟，文字解釋就得
當年睇本analysis嘅書，個proof可以完全冇符號都得

有兩類數學系學生
一類會去睇Principia個1+1=2嘅proof
一類會覺得知道Peano axioms 同 2 :=1's successor 就收得工
後者能力上唔一定有問題, 只係佢地興趣唔在此姐

Then a topic that requires statistics and coding with large data set would be good.

Proof:

Left to the readers as an exercise.

Q.E.D

物理撚入數學post好正常啫

點睇工程系d 「數」？

簡單唔晒proof就咁計

完

易入難出

可唔可以講下你當年既同學依家做緊咩？

問功課得唔得？4.19 幫幫手🙏🏻

呢啲數還返哂比老師

聽到analysis就驚 我analysis course好差

Stat

godel 咁多定理講邊個先

我估佢想講godel incompleteness

同事個仔中一功課，唔太識做求解答

XY=1+6(X+Y)
YX=XY-9

XY/YX均為X和Y組成的雙位數字，X和Y並非相乘

求X, Y的值

岸尻的嗎
43=1+6(4+3)
34=43-9

有無咩步驟

N展仔想學optimization可以點入手？
淨係學過Lagrange multiplier

洗撚步驟咩
X 得0至9
Y 又係得0 至9
叫你同事個仔寫by trial and error 咪得囉
認真答既話
見到YX=XY-9
就諗到X 同 Y 一定係連續
再睇埋XY=1+6(X+Y)
就可以諗下6既倍數
咁你話仲有咩可能

將佢變二元一次聯立方程咪算

XY即係X*10+Y,其他你自己諗

個人認為
用對數字既觸覺去解決呢d 問題
比用d 有系統既方法去做更有數學味道
二元一次聯立 的確係可以有系統咁解決問題
但有時數學既美 就係在於intrinsic既美
即係一個幾何既問題 竟然用代數既方式去解決
可以領悟到自然中美
PS 小弟讀phy 出身 對用數學去描述物理情有獨鍾

“有上帝”定“冇上帝”都可以作為宇宙運行公理體系的公理，分別得出一套無矛盾的公理系統。
有上帝，但佢唔會違反宇宙物理規則影響宇宙 + 宇宙物理規則 ≈ 泛神論、理神論
冇上帝 + 宇宙物理規則= 無神論科學。
科學係兩者交集。

細個時候係無神論，但係而家越來越感受到神、靈的存在。世上咁多巧合唔係得個“偶然”解釋得通。

利申：紙上談兵。

完全唔明數學應該點學
語言都有入手位但數學真係
諗唔到就諗唔到
唔明就唔明

覺得佢好勁仲點會係prof玩野咩

n展應該學左linear algebra同multivariable calculus.不過唔清楚你又冇讀過plot phase portrait/trace determinant graph

我用呢本書:optimal control and the calculus of variations(Oxford university press)

當數學係一種新語言會唔會舒服d

我試下on9曲折離奇地解一次 錯咗請盡情插

首先XY 同YX係2個2位數, 十位唔可以=0
=> X != 0, Y != 0

考慮下 -9 呢個動作嘅特性
for simplicity: assume 十位係1
(唔好係0就得啦 但已經prove咗唔會係0)
11-9 = 2, 12-9 = 3, 13-9 = 4, 14-9 = 5 ... 18-9 = 9 19-9 = 10
規律: 減9出嚟結果"個位"會係本身個位+1
姐係話由呢條式: YX=XY-9
推論到 => X=Y+1

XY = 1 + 6(X+Y) 可以變成
XY = 1 + 12*Y+ 6
X=Y+1, 所以只需要solve for y
只考慮個位可以再簡化成 2*Y + 7 (mod 10) = Y (mod 10)
咁幾明顯地得 2*(3) + 7 個位係會 = (3)

寫完都覺得自己好on9

你sub X = Y+1 落去已經變左一元一次方程, 小學生應該識解

1014有冇A

咩黎? 食得架

樓主有讀都係讀math1023 24 or 1020啦
如果a level pure math出身應該唔洗讀tim

利申: MATH1013 1014 拎C+
讀緊data sci
依家睇返轉頭calculus i-ii真係好easy

如果有兩個人約左見面 雙方只知某一個鐘頭內見面 但大家唔知實際時間 雙方只要超過十分鐘內唔見對方就會離開 求雙方成功見面既機會率

係個系有幾多成人禿頭

無你想像中咁多
呢d睇遺傳姐

completeness 無人理

incompleteness出名d ma

其實Godel completeness theorem都係數理邏輯重要定理

Topology 有咩入門書睇下

認同

唔識toplogy 學唔學到differential geometry

識少少得架啦
例如咩係compact呀

學過咩數?

有linear algebra唔識可唔可以問下

你當我淨係識基本calculus，set theory唔熟純粹想搵本入門嘢睇下

我覺得唔使學一整課topology先學到dg, 普普通通識下open closed compact都頂到先

好多textbook一開始都會review set theory 放心
Standard recommendation係James Munkres嘅 topology

除左topology functional呢d 19野絕大部分識compact connected hausdorff呢類野應該ok

你點評價rudin本principles of mathematical analysis?

一本好用嘅字典 或者consice嘅Revision book
唔適合初學

細個有無讀過心算班?
以前覺得d人細個讀完之後數學就好勁

Definition
Theorem
Proof
(Example)
Lemma
Proof
(Example)
Exercise/Assignment
...
New Definition
...Loop...

有鬼用咩
呢個年代有電腦

算術 ≠ 數學

讀過等於無讀
都無所謂？

但其實又唔完全係 無讀過咁
真正體驗咗一次proof-based mathematics
體會到math嘅deductive nature (unlike Induction of Science subjects)
從幾個axioms開始build up都過癮嘅

不過再take第二個math course (Abstract Algebra) 就無咁大嘅marginal benefit 了（and I hate Algebra!)

讀數讀到上去嘅人都幾醒
你覺得係selection effect還是treatment effect

Arithmetics 都係數學一部分
識mental math其實都幾型 （唔知實唔實用）
disclaimer: 有諗過學 但好似好麻煩

因為數學讀上去要有抽象思維，低d智商都搞唔掂
我覺得記得d咩continuity無用，反而係數學果種思維模式係你離開數學之後先係唯二有用的野

點解quintic polynomial 係咪solvable by radicals 關permutation groups 事?

好耐之前讀過但完全唔明

咁咩係數學思維

Galois 証左polynomial f 係 solvable by radicals iff f個Galois group 係solvable. In general, degree 5 or above個Galois group 可以係S_n(n>4) which is not solvable 所以f 唔可以solved by radicals.

cashier d mental math應該勁過好多math prof

其實我唔recommend munkres...
我覺得由metric space講起果D會舒服D, 特別係佢無analysis background

咁你覺得邊本好啲

初學者可以試下mendelson (同埋呢本應該夠應付undergrad 的math class, 除左topology同functional analysis), 再睇唔明再返黎問有邊本再淺D

我都唔好意思講係社科Post grad

開學前兩個禮拜裡面會密集式學晒下面果堆，所以我想自修先

社科嘅optimization要讀咁多？
唔係matlab、python個啲call 下library就算架咋咩

一個sem都有信心駕馭到，但仲要得2個禮拜去硬食

hm 你個個係炒埋一碟好難話一本textbook搞掂, 而且我估好多topic應該都係蜻蜓點水咁...專睇一本math textbook會深得滯...

This is a mathematical analysis course for doctoral and master students in economics. The course aims to prepare you for advanced courses in economics and your future research. The material includes some basic concepts in set theory, real analysis, convexity and optimization. Given the time constraint, the focus of the course is not to have an extensive coverage of mathematical concept and theorem, but rather to give you a decent training in abstract reasoning and theorem proving.

希望真係basic

文科人
入嚟睇下數學世界
第一頁已經唔知up緊乜

其實數學係文科黎

可以教我嗎

yes and no

non linear pde

pde不了

文科仔 啱啱諗住轉行讀數就見到你依個cm

不過數學個思維好似同一般文科唔同

係 可能正正係文科仔
覺得數學啲concept好正
但唔知讀唔讀得掂 特別係symbol processing啲嘢
好似認唔到符號咁

讀緊calculus 爆完一大揪嘢再simplify 好叉煩 太耐無掂數 開始連啲中學嘢都做唔好

應該都係ug果d optimization？

econ，咁唔怪得

炒埋一碟的course搵reference先難

數學同邏輯學有咩分別？

數學基本上淨係用到數理邏輯渣喎

第日做乜

做乞衣

好 standard 嘅 introductory optimization
社科 = econ ?

有無甩頭髮 我讀緊果陣甩左好多

無

有U MATH 底 (linear algebra, ode 個啲基本野) 想慢慢學下MATH 既話有冇咩方向

主要係想學 real analysis 但係睇過啲入門書自覺個數底唔係好夠
linear algebra 有冇咩 advance topics? 十本書九本都係講番啲基本 rank/space etc.

multi/vector calculus?

有本書叫"Real Analysis with Economic Applications"

I recommend

the optimization section is great.

I am reading the following, so far so good.

the second book requires background in real analysis, recommend reading Bartle or similar before reading it

基於呢個格言，所有algebra相關嘅野其實都係linear algebra，包括但不限於：representation、noncommutative algebra、homological algebra，當然仲有最直接嘅higher linear algebra

我其實係嚟搞屎棍，可以唔洗理我

statistic d 嘢識唔識
有嘢請教

你去統計系問啦

數學系唔學呢d 咩

唔會

諗起以前唔記得係邊到見到張咁既圖

我覺得everything is just linear algebra.

因為calculus都可以再用linear algebra generalize
differentiation 同埋 integration
只係 linear algebra入邊嘅其中一個linear operation

例如可以用frechet derivative / Bochner integral generalize去到banach space (正常人用開嘅euclidean space 只係banach space一部分)

統計系你問我答（2）

topology無得計linear algebra掛

利申完全唔識 topology

我睇functional係linear algebra with topology

有冇咩讀得好既秘訣分享下
次次有新題型就唔識做
利申：讀緊analysis I

[url]點解要起我底[/url]

[url]可唔可以講下有咩唔同[/url]

[url]屌 加密唔到[/url]

咁仲學人你問我答

url

member啊url

有話過一定要好似hugo咁叻先可以你問我答
明明係數學系唔係問數學問題

[url][/url]

做懼鳩

想問識唔識丘成桐？

我識有個人話跟過佢做project，唔知係咪真

佢話佢會搞d網上挑戰比中學生玩

呢d大人物我點會識

點買馬，最大回報？

點樣運用數學落賭博或者投資到

佢邊得閒帶人做project
佢咁多admin嘢做
btw更文未

我識個個人係咪好大機會講大話？

視乎果個人咩年紀 同埋喺邊度
Yau主要應該喺中國清華或者佢旗下嘅數學研究所出沒
美國就應該主要喺哈佛出沒
如果果個人話係香港帶嘅話就好可疑
當然最直接嘅方法就係比啲數學佢做測試下佢數學能力
尤其係同Yau工作領域相關嘅數學

果啲咩網上挑戰咩比賽都係冠個名
唔會Yau落手搞 極其量係頒獎果下露個面

佢話佢本身讀港大，然後因為丘成桐先生先non Juas tran去中大數學

佢一年無幾多時間喺香港
次次返中大都幾大排場下
而且應該極少同本科生有交流 吹嘅多

佢話佢讀中大數學系，想問ching識唔識中大數學系學校2012 cohort?

你係咪杜sir

乜撚野?

乜水黎

留名食花生

我都希望搵到人識佢，隨便食

好緊

咁佢而家係去左哈佛?

老老實實，如果係既話條友應該幾出名，呢度啲天文台實收到風
但而家睇黎唔係呢個case

條友好賤格，所以我想盡量搵多d證據先

indicator function有咩用?
從stat角度黎講係咪random variable嘅一種?

indicate個set出嚟
從probability嘅角度嚟講係random variable嘅一種
如果個set喺個sigma algebra入面嘅話

唔明咩叫simplex methos

我仲記得當年喺圖書館見親啲書唔係A first course in 乜乜就係introduction to 乜乜。印象中係咪有本出名惡啃既書叫basic number theory?

鳴爺

係咪真係有賭馬方程式？

呢本經典

冇睇呀， 唉 grad左睇唔番數，最近down 左本galois一個proof都未睇完合番埋

想問下integration同埋differentiation既原理係咩，有咩用

呢本應該可以用黎做pg second course

我仲以為數學人每科只得一個course，first course學晒成科

覺得operator algebraists 要花幾耐先可以將啱啱由CS同QC嗰邊做出黎嘅成果: Connes embedding problem has a negative answer 整理到出黎?

何譯整理出嚟？本身connes embedding problem有個QC類型嘅equivalent而QC嗰面啲人就係disprove咗呢個equivalent

好耐無見

我知, 但對mathematicians黎講, 既然係equivalent, 就可以喺相對嘅condition下證明佢係錯。

To my knowledge, to this date within the operator algebra community, so far there is no operator algebraic approach disprove it. But yes there are operator algebraists working to understand the work done by QC people, and hopefully they can properly translate it into the language of operator algebra.

哦，即係chok個operator algebraic嘅argument出嚟
咁要睇吓啲專家點喇，呢啲唔係喺佢哋個圈子好難講

冇成日上黎

做數嘅大家都明, 單搵到個proof/disproof只係邁向mathematical beauty嘅第一步... 而且目前個QC嘅equivalence同OA嗰邊距離太遠, 他日可以精簡到圍內都明白先算得上做整理到出黎

QC嗰邊個proof驟眼睇落真係完全係computer science嘢
我都想睇吓點拉番去operator algebra搵啲新insight出嚟

用黎 indicate 啲數，有時 application 上 random variable 會有啲位要 cut 咗佢 e.g. barrier option

咩叫有d位要cut左去…？
即係指定要嘅range?
另外我唔太知股票野…

係 finance application 黎，好似牛熊證咁，股價去到某個位要打靶。如果要做 risk neutral valuation ，咁就要用 indicator function ， e.g. up and out barrier option 條 stock price path 可以咁寫 stock price * 1{stock price < barrier}。見有人問有咩用，就舉個例子咁

咁有冇咩可以幫到佢

我諗我比佢自己仲擔心

佢自己想做乜先
呢啲好難靠外力幫架喎
想要份工有前途係因為屋企有大嘅經濟負擔?
有無同佢傾過

喺外國係一次都未聽過啲人會驚讀pure science尤其數學同物理會乞食，呢樣只會喺香港聽到

文科仔出身，啱啱開始學calculus，想問吓integration有乜嘢general steps可以背。Thanks

你覺得有冇一個範疇係應該要全人類都要識??

香港嘅行業太畸形

logic

外國啲pure sci畢業生做乜？

Banking, insurance firm, engineering, IT
好似係

樣樣野都definition咩，唔好玩鳩我啦

利申：數學系

自己學calculus同m1 d野，學完之後你就會知你自己想學咩

biostatistics?

學programming會好過數

人地physics有一定產業support

香港：冇考牌即係唔pro啦

Mathematical modelling ?

Bio可以好多數，我而家上緊個physics of evolution seminar
Population genetics, ecology, fitness landscape 呢啲可以勁多數學
Bioinformatics, theoretical biology, biophysics research 數學/programming 廢啲都唔掂

就算數學人哋好似好多唔會無啦啦拆開精算，riskman, qfin甚至stat
呢啲全部都係math/phy/cs學生做

可唔可以用我理解到嘅語言講下FLT點prove?
我讀過AL pure maths

有冇諗住解決Clay Institute是但一個problem

點樣可以學好fluid dynamics既pde

唔存在咁嘅講法

即係點？最淺嘅我都理解唔到？

又要涉及模型式呀橢圓曲線，數學本科都唔識喇
人哋FLT個證明係部分Number Theory PhD學生先去睇ja
點會有三言兩語又有意思嘅講法
唔啱睇啲數普書囉，有啲有講ga

外國人知我讀數，個個都話我smart, 所有年齡層都咁講。香港人第一句問我咁搵唔搵到工，HR/師奶/同學都咁問過我。

外國讀math/phy始終唔似專科咁吃香，但點都有競爭力，同乞食扯唔上。好多plan讀上去。

我成日想知外國讀數理係咪真係咁好？
香港讀數理係咪真係咁乞食？
我覺得差異冇啲人認知咁大，雖則我都認為外國讀數理出路應該會好啲（至少北美）

澳洲工好多prefer數理，主觀上都覺得佢地smart,話好又未去到神科，中上啦。 香港好多工同finance有關，主觀上覺得佢地係毒撚。Sci香港搵工真係唔夠BBA玩。

有冇涉及到啲field嘅名，例如algebraic geometry 之類

咁你嗰陣應該讀phy入biophysics 或者讀math入mathematical biology或者cs入bioinformatics

起碼冇咗標籤效應

Elliptic Curves
Modular Forms
Algebraic Number Theory
Algebraic Geometry

如果讀pure math, 同識少少programming，可以揾quant researcher d 工
又或者做過下machine learning project, 可以揾下data scientist 工

如果識pure math only 就gg
(以上例子係北美 pure math phd, 其他地方我唔太清楚)

Q1.Given 𝑦(0) = 1, find the particular solution of 𝑑𝑦/𝑑𝑥= 6𝑦 + 1:
(a) using method of integrating factor; and

(b) using method of separation of variables.

(c) Hence or otherwise, calculate the exact value of 𝑦(0.5).

Q2. For the initial-value problem in Q1, find the approximate value of 𝑦(0.5):
(a) using Euler’s method with equal intervals of 0.1; and

(b) using Runge - Kutta Method.

(c) Calculate the % error by comparing the result from Q1(c) and Q2(a).

(d) Calculate the % error by comparing the result from Q1(c) and Q2(b).

(e) Which method is more accurate, Euler’s method or Runge - Kutta Method?

(f) Make a suggestion to minimize the error in Euler’s method.

(g) Show that the suggestion given in Q2(f) can achieve the same accuracy of
Runge - Kutta Method in Q2(b).

(a - g)
trivial, the proofs and calculations are left as an exercise for the reader.

Q.1 (a)-(c) sub式
Q.2 (a)-(g) sub式

Grothendieck真名上連登無人識

你坐左幾耐監?

Is it true that the fundamental group of a moduli space for a Riemann surface M of genus g>2 is isomorphic to the mapping class group of M? Proof/counter example?

樓主city 數學系毒撚 搵人幫手再起起底

點解你會知我係city數學系

樓主有沒TG
方唔方便穩你1對1補下數

數學系係咪grad完做老師多？

睇你咩stream畢業

applied stat 之類有analyst做

thx!

p. 361, "For example, a loop around the cone point of order 2 in M(T^2) is trivial in the topological category but nontrivial in the orbifold category; it has order 2 in π^{orb}_1(M(T^2))."

slightly confused about SL(2,Z) vs PSL(s,Z): this loop should correspond to 90 degree rotation in SL(2,Z) \sim Mod(T^2), which should have order 4 instead of order 2?

pish

冇野問喇走啦

你梗係無野問

0.99999999999999............. = ?

google is your friend

infinity

Discrete math Boolean algebra

第一同第二題
分別求DNF and CND

係咪一定要畫truth table?

可以硬拆？

~ = not
| = or
& = and

第一題= not

「第一題 = not」 打多左 sorry

求指點迷津

A and B or C 乜鬼野黎
and or operators無先乘除後加減架喎好似

3個 variables

Not(A and B or C)
第一題
Operators order 好似係
not > and > or

畫truth table計到 但係諗緊係咪應該有其他方法
例如de Morgan 入去拆 但係 又唔係 2^n項

咪de morgan之後distribute

但點樣chok個dnf
Cnf出黎
不如做黎睇下

一個三角形內角總和可唔可以大過180度？

視乎係咩世界的三角形

Q1 DNF
~ [(A^B) v C]
<-> [~(A^B)] ^ (~C)
<-> [(~A) v (~B)] ^ (~C)
<-> [(~A) ^ (~C)] v [(~B) ^ (~C)]

點睇陳雲師妹暨數學系女神

乜水?

想知如果有一條 function 放入 coordinate plane
比左某段x既值既範圍
可唔可以計到果條線既長度？

想了解下大學數學系世界有無方法計不規則圖形周界

length係有definition的, 如果果條curve係piecewise C^1的話就可以就咁用integration計, otherwise就可能要用一D polygonal path (有堆sample points on the curve做轉折點)去慢慢approximate佢 (其實同integration個原理一樣)
注意唔係所有curve都有finite length

有其他世界？例如？

球面上面的三角形內角和可以多達270度